會考7分的大專講師：助弱勢青年, 拒跟從精英主義制度

會考7分的大專講師：教書助弱勢青年，拒跟從精英主義制度
2018/07/05 , 採訪
陳娉婷

「我的專業是研究傷殘，所以我最關心的未必是叻的學生。」黃彩鳳，曾經的性侵受害人、育有一名自閉症孩子、哥哥是傷殘人士、大學的論文題目是「傷殘女性主義」，驟聽已覺這女子身世邊緣。

在教育事業上，她也選擇逆流而行。中大性別研究博士畢業四年，她沒有爭取在八大資助大學任教，反而退居專上學校，任教自資學士的學生，課程圍繞性權、媒體公義、性別公義等。

她的信念是「有教無類」，不認同在八大教書或讀書是高人一等，寧可留在細小校園裡深耕細作。與其他專上講師一樣，她的工資慘被剝削，時薪低大學講師一半，須每個學期續約，平均每月僅賺5000元；但每每想起學生的臉，她總會泛起微笑，把世俗的計算都忘卻腦後：「我常常和學生說，即使有大學聘請我，我也不會走。」世人都混在大染缸中，卻焉知魚之樂。

會考7分，卻讀到博士：逃離填鴨制度

花了僅4年，已能完成博士畢業，中間一年還忙著生小孩，你以為彩鳳是「學霸」，她卻搖頭笑說，自小出名考包尾，還險些被填鴨教育制度淘汰。

80年代初，彩鳳隨媽媽從福建來港，父母皆是工人階級，付不起補習費、沒有考試秘技，彩鳳只能死記爛背。每學期成績表一出，都是滿缸紅，名列最尾。中五會考放榜，攤開沙紙僅得7分，同學勸說一起報讀鄰近學校，也就懵懂的繳了學費。

「那時只知道不適應中學課程，也說不出為何。有點傻氣的，同學說交錢就交，便繼續升學。否則可能現在做緊文員、賣pizza。」彩鳳笑說。

中七成續尚可，浸會大學社工系收錄了彩鳳，生命就開始被轉化。在博雅教育下，她變得有主見、學會批判思考，套用學術名詞去說，就是尋回一個青年人的主體性。

「成績突然很好，五科都A，又有獎學金。」「對學習產生興趣，學校不教的也會自學。例如心理學，會自己加上與同性戀的關係，批判性別定型等。」

因教學形式較創新、自由、批判，她至今堅持任職大專講師，即使中小學教師的待遇更好，也沒想過轉工。「一來是我要（半職）照顧自閉症兒子，二來是受過博士的訓練，會覺得中學、小學的意識形態有問題，不鼓勵學生獨立思考或關心社會。」

自資學位是二次機會，讓弱勢學生接觸專上教育

同屬中學及考試制度的不適應者，彩鳳樂於與專上學院的學生同行，亦因自資院校收生步入寒冬，造就了小班教學、師生間更親密的羈絆。

「我們一班僅有25人左右，比起一般大學的50、100人少。這是我喜歡教專上的地方，可以和學生更熟稔。」她俏皮笑說：「學生失戀也會同我講！當然這與我教sexuality有關。」

香港的教育制度猶如工廠，升讀八大的青年仿如上岸，其餘的像是被遺棄的零件，浮游在弱肉強食的社會中，按物競天擇的法則再度被分配。在家長或僱主眼中，拿著自資學位的青年是次一等，有錢的父母寧願供孩子出國，僱主則第一關已篩走不夠競爭力的人選——近來，政府帶頭的「自資專上教育小組」更來勢洶洶，檢討自資學士的定位與去留，主席張炳良摩拳擦掌，似乎要把「認受性不佳」的自資院校整肅，殺校意圖濃烈。

黃彩鳳聲音高亢，為她的學生們抱不平，認為自資學士是二次機會，讓成績不好的學生，仍有機會接受高等教育：「公開考試成續不好，不代表學習態度不好。」「社會對他們有好多標籤，但我必須強調，我接觸的很多學生態度良好、十分認真。他們很謙卑，在制度上被排斥後，反而更努力。」

大學迎新常宣傳「五件事」（讀書、上莊、住Hall、拍拖、兼職），但彩鳳觀察所得，大多自資學生只有「兼職」和「讀書」：「他們很多家景不佳，好的就去了外國讀啦！學費那麼貴，很多人一邊打工一邊上學，全部是血汗錢。」

她笑說，有學生通宵上班，捱夜至早晨卻比她還早踏入課室；也有學生為了做好匯報，連續三、四次找她請教：「他們非常願意互動，做匯報和論文都會和我商談。」

彩鳳說，學生未能升上八大，很多是因英語能力不佳。惟在香港教制下，英文合格成了入大學的必要條件，而早在小學升中學的階段，「英中」已成了家長衡量中學好壞的指標。天生語言天份不佳的同學，一直被制度排斥和歧視，升學失敗卻仍有心報讀專上院校，彩鳳希望重振他們的自信：「英語作為一種霸權，限制了學生的專長。但你想深一層，做社區研究或社工，在實際工作層面，英語絕對不是大晒。接觸基層人士、探訪老人家，需要用到英文嗎？即使接觸南亞裔、菲傭，你用到的英文也很簡單。」

抵制健全中心主義：關心SEN、精神疾病學生

在碩士和博士階段，彩鳳的研究題目是「傷殘女性主義」。她坦言，進修是為興趣，也與年輕時參與社運有關，當時致力為邊緣社群如新移民、同志、精神病患者等平權，在行動上力有不逮時，便靠讀書來反思和重整步伐。「八樓自治是學聯入面的組織，因想下一代學生也接觸到社運，所以對教專上學生有興趣。」

彩鳳說，傷殘女性主義的核心理念，是去除健全中心主義，即不相信殘障的人要活得像個「普通人」、「正常人」，不用常規及主流標準去衡量他們的價值：「做工一定就好嗎？要像個正常人生活就值得被稱讚？」

落實到教育層面，彩鳳也不求學生成績或分數高，強調論文的原創性：「不想用分數、試卷，或是出題目去考核他們，反而要他們自己去想一個題目去寫。」

她又指，中小學界己關注SEN學生問題，但大專界的討論依然很少，而在大專講師兼職化、散工化的情況下，很難關顧到這班同學的需要：「SEN包含了8種，有些特別難看出來，如自閉症、讀寫障礙，身邊的同學、老師都不知道。講師流動性如此高，教一個學期被踢走，如何協助學生？」

她教過的大專班中，至少每班有兩個SEN學生，指一般講師或會誤解他們水平低於其他學生，但事實是有身心理的障礙影響：「在我眼中，他是非常好的學生，但改文時也會疑惑，點解會咁呢？」「但如果了解到是SEN學生，便有不同處理方法，如考試給多點時間，論文的死線調整一下。」

她批評教育局現時沒有支援大專界的SEN學生，又指現行的SEN政策中，缺失了一塊精神和情緒疾病相關的分類：「大學生壓力好多，無實質數據支持，但我遇過好多（情緒低落）同學。有些同學吃了藥，上堂會嗜睡，但若老師不了解，會疑惑他為何在瞓覺。」

彩鳳強調，在2015年至今的一百宗學童自殺案中，大部分輕生者都是大專生，惟社會的焦點只限於年紀較輕的中小學生。這或許是因公眾以為大學生「上了岸」，但禦下公開試重擔後，他們實際面對更多讀書以外的問題，如人際關係、學債、事業等。

最高理想：沒有階級之別，人人都是老師

彩鳳投身高教界前，她曾發起「居留權小學」運動，該次經驗改變了她對教育的看法。當時她閱讀了講意大利神父Lorenzo Milani教育觀的書《給老師的信》，被他所創立的山區學校Barbiana大為震撼。「這間學校專收家境貧窮，或是成績不好的學生，容納被主流制度踢走的人。」

「那個學校實行『人人都是老師』的制度，理論是相信每人都擁有一些知識，是別人不懂的。」彩鳳認為，教育是公義問題，以考試成績、學位來決定年輕人身價，是一種社會不公：「Barbiana學校去除了這種階級觀念，相信每個人都有專長，能教育他人。」「就如很多人看不起專上學院的學生，但其實他們有自己專長可發展。」

她又指，希望有朝一日脫下養家、金錢等重擔時，可做到如嶺南大學前教授許寶強般，在公共層面開辦「流動共學教室」，而非要「考到」大學才能接觸大學知識：「知識應被公有化，如果可將既有制度開放，讓所有人也能交流知識，那就最理想。」

後記：留下來教，只因學生

不過，理想歸理想，現實中講師的基本待遇也不得改善，自然影響教學質素，最後受損的是學生。彩鳳指，因要抽時間照顧自閉症兒子，講師的兼職制某程度方便自己：「其實我是無路可走，才選兼職。兼職壞處實在太多！完成博士，人工低到咁，又無任何事業發展可能。」

彩鳳又指，因沒有醫療保險、病假，講師緊急請假程序也相當麻煩：「去年小產急須入院，也要求醫生推遲手術。」又指身為一名師奶，也有幻想過當洗碗工，人工可能與兼職講師差不遠。

人工低又無保障，為何彩鳳仍打算教下去？她說，珍惜與學生建立的關係：「去年我小產，同學落堂都擁抱、安慰我。他們是實在是很懂關心人的的人。」打完這句，她附上了招牌的心心符號，提醒我原來教育除了知性交流，還有愛和關懷。

核稿編輯：周雪君

咁有善心學識諗法既人同你條戇鳩梗係唔同啦 不過係資本主產下既香港略形社會 人生早已形同虛設 住同三餐都去哂人工

如果佢一病佢個家庭就會崩潰 個內心都承受唔住啦

唔係絕對反大陸新移民，而係現時香港無審批權，同吳克儉一樣條氣唔順，且損害真正想家庭團聚人士權益。

希望香港多D呢種有心人

以前博士係大學教書，或者可以專心研究
呢家的博士要諗辦法幫自己就業
咁未好囉 教下新移民仔女 幫人手打仔做功課

Gender Studies = 垃圾

留名睇連登精英話人垃圾
狗都不屌